臧山：香港還有一大片「韭菜」

近期中國的大新聞不斷。大富豪不斷出事，馬雲退休，交出支付寶。大企業收緊皮帶準備挨餓，最大的房地產公司萬科打出了「活下去」的標語，其在廈門的別墅以半價銷售。大明星幾乎全部落網，范冰冰罰8.8億元人民幣，影視歌星納稅從6.7%增加到46%。中產階級全數中招，P2P倒掉了400家，佔總數的五分之一，專家估計未來一年還有一千家會垮掉，中國所謂中產階級的財產將大量消失。所有這些大事件，都指向一個方向：經濟下滑，政府從民間搶錢。

今年，中國政府財政繼續快速增長，在GDP增長6.5%的情況下，對企業收稅增加了12%，對個人收稅增加了20%。但這仍然不夠。

在過去十多年，中國地方政府的主要財政來源是土地。中國的大型房地產公司，包括萬科、恒大這種超大型企業，全部都開始採取收縮策略，不再買入土地。王健林的萬達更是不用說，拋售了海外大批資產之後，仍然無法兌付銀行債務，萬達明顯處於收縮防守狀態，更何談繼續買入土地了。

2018年前8個月，中國各地土地拍賣流拍了800多宗。賣地收入的減少，必須從別的甚麼地方補回來，否則中國政府的龐大行政開支將無以為繼。在這樣的前提之下，政府瘋狂搶錢，就符合邏輯了。

中國特色的制度，是一個行政絕對主導的專制體制。政府需要耗費大量的金錢去維持社會運行，包括政治、軍事、外交等各個方面，都需要花費大量的財政。僅各類維穩經費，維持高壓政策，中國各地政府就要花費上萬億的支出。一旦財政吃緊，專制體制賴以維繫的各個螺絲和鎖鏈都將鬆動，甚至出現一發不可收拾的局面。

竭澤而漁之後，下一個目標可能是香港這個曾經的聚寶盆。各省市機構出售在香港的股票和其它財產，回救本地政府財政的事情，可能在明後年出現。香港政府龐大的財政盈餘，也可能被中國大陸考慮在內，比如以修建更龐大基建項目的方式進行轉移。或者清查港商稅務，迫使香港富商拿錢救人。甚至更改《基本法》，以國防軍費分攤的方式，向中央政府納貢。只要是能夠維持北京財政收入的任何方法，原來只在大陸發生的事情，未來都可能在香港出現。

今年前半年，中國GDP增長6.5%，美國經濟增長4.5%。從絕對數值上，美國新增GDP數額超過了中國新增數，這是近20年以來的首次。這意味著中國和美國經濟的差距將會擴大，而不是像各類專家預測的那樣會持續縮小。如果這個趨勢持續幾年（現在看來可能性極大），那些所謂2030年中國成為第一大國的預測將全數落空。

北京所有的大戰略，無一不是花大錢的項目，一帶一路、非洲戰略、中東爭霸、與俄羅斯戰略合作等等，每一項都動輒需要數以百億美元的投注。這些錢，香港毫無參與貢獻，在未來恐怕越來越說不過去了。「沒有國哪有家」的歌聲，聲音會越來越大。

中國民間已有官方開始「割韭菜」的說法。等到年底和明年人民幣匯率繼續下跌，香港這一片綠油油的「韭菜」，將會變得極為誘人。

筆者也希望這事不會發生，但掐指算來，可能性卻是越來越高了。未來如何，大家走著瞧了。

恭喜港豬升級做韭菜 大家記得努力賺錢為黨作出貢獻

咱們黨把你們從英國手中救回來
又在金融風暴中救助香港
在沙士中提供支援
你們香港經濟低迷 咱們的同胞就去香港消費
要不是中國 你們香港早就完蛋了
現在是你們幫祖國的時候

所以而家咪開始放風要填海，唔係邊有錢比中央

5000億 仲未計超支

中國建築fat fat

係好事嚟，唔少離地中產同有錢人無切膚之痛，只會繼續大中華情懷。
至於安排一大堆垃圾公司上巿就上巿，反正而家IPO都無熱潮，成日都係自己幾個Cornerstone自己玩，同係街頭做媒圍圈睇人賣嘢一樣。